求簽政治鬥

求簽政治鬥 - 曾志豪

名采論壇

中國人的社會，求簽不是宗教民俗活動，而是政治活動，國民愛從一張張薄薄的簽文、濃黑厚重的字體、雲裏霧去的詩句中，窺見國家未來動向，聆聽神明如何向地上的統治者作出訓示。

譬如最出名的便是當年發叔求得的車公下簽，「君應須防人不肖，眼前鬼卒皆為妖」，當頭一棒，罵盡政府內部官員都是鬼卒妖邪。

平時已有無數評論員口誅筆伐政府施政，然而民間感到的是「笑罵由人好官我自為之」，民間監察可謂泥牛入海，無影無蹤。
當人間已經絕望，便會祈求有另外更高層次的力量可以介入，在中國人的信仰習俗，便是上蒼。

古代傳統，帝王只是天子，代天巡狩，管理江山。理論上只是一個CEO，還有一個董事會在上，便是那滿天神佛。

明乎此，便知道所謂求簽，即是民間告御狀，老天爺你指派的這個人間CEO非常垃圾忤逆民意，希望你出面教訓，話吓佢啦。簽文便是上蒼董事會發出的集團memo，我等蟻民總是希望通告內容可以狠狠教訓人間CEO，至少也要批評管治成績如何不濟。
政治人物對簽文也是敬畏有加，譬如今年的簽文掉包事件，究竟香港是41還是21號簽？這裏有一個講究，便是懷疑以較吉利的21號簽文，掉包兆頭較差的41號簽，即是說，為官者也是非常棹忌簽文的吉凶意頭，誰也不想步何志平後塵，硬食一支衰簽。相比人間的甚麼民意調查、國際評級報告的負評，官員都是嗤之以鼻，或說有偏差，或說對香港不理解；唯獨無人敢說一句「車公唔了解香港情況」囉。

不過掉包簽文，也是一種弄虛作假，官場陋習。幸有敢言解簽師傅踢爆直斥其非。所以說，夠膽鐵口直言的解簽師傅，是一國兩制能否成功落實的最後防線了。